%%% Fichier mis à disposition selon la licence CC BY-NC-SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr) %%%
\documentclass[A4,12pt]{cueep}
\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../ccbyncsa}}
 
\titre{La bouée}
\reference{Math 10\\EC1}
%\usepackage{ifpdf} \ifpdf \DeclareGraphicsRule{*}{mps}{*}{} \fi

\usepackage{draftwatermark}
			
\SetWatermarkScale{1.7}
\SetWatermarkAngle{300}
\SetWatermarkLightness{0.95}
\SetWatermarkText{Math 10}


\auteur{N. Périn \& V. Ledda}
\ladate{0.95}
\motsclefs{Optimisation, étude de fonction, DAEU, Math 10}



\begin{document}



\begin{tabular}[h]{cc}
  \includegraphics[width=9cm]{bouee}& \includegraphics[width=7cm]{bouee_3}
\end{tabular}

\vspace{20mm}


Une bouée est réalisée à l'aide de deux cônes accolés l'un à l'autre par leurs
bases. Les cônes sont fabriqués en découpant deux carrés de tôle
identiques.


Comment fabriquer une bouée de 50 litres en consommant le moins de tôle possible?

\pagebreak

\begin{center}
  Éléments de réponse
\end{center}


\paragraph{La bouée}


Soit $A$ l'apothème des cônes, $H$ leur hauteur et $R$ le rayon de leur
base commune. Ces trois éléments forment un triangle rectangle tel que



\begin{equation*}
  A^2=H^2+R^2
\end{equation*}
L'aire $S$ des deux plaques de tôle nécessaires à la fabrication des
deux cônes vaut donc:

\begin{equation*}
  S=8A^2
\end{equation*}



$R$ et $H$ variant en sens contraires l'un de l'autre, il n'est pas
possible de conclure immédiatement. Mais $R$ et $H$ sont liés l'un à
l'autre. En effet, le volume $V$ de la bouée étant de 50 litres on a
la relation suivante, en prenant pour unité de longueur le décimètre:





\begin{equation}
\label{volcone}
  \frac{2}{3}\pi R^2 H=50
\end{equation}

Cette relation permet d'exprimer le carré du rayon en fonction de la
hauteur :


\begin{equation*}
  R^2=\frac{75}{\pi H}
\end{equation*}

En reportant cette expression dans la formule de l'apothème on obtient :


\begin{equation*}
  S=8(H^2+R^2)=8\left(H^2+\frac{75}{\pi H}\right)=8H^2+\frac{600}{\pi H}
\end{equation*}


Dans cette formule $S$ dépend de la seule variable $H$. On peut donc
étudier $S$ fonction de $H>0$.

\begin{equation*}
 S'(H)=16H-\frac{600}{\pi H^2}=\frac{16\pi H^3-600}{\pi H^2}
\end{equation*}

Le dénominateur est toujours est positif, le signe de $S'(H)$ ne dépend
que du signe de $16\pi H^3-600$.



\begin{center}
  \includegraphics{labouee_tab1.1}
\end{center}



Le minimum est atteint pour $h=\sqrt[3]{\frac{75}{2\pi}}\simeq 2,285$~dm et vaut
$S(\sqrt[3]{\frac{75}{2\pi}})\simeq  125,352$~dm\up{2}.


\begin{eqnarray*}
h^3=\frac{75}{2\pi}\Leftrightarrow 2\pi h^3=75\Leftrightarrow h^2=\frac{75}{2h\pi}\\
S(h)=8h^2+\frac{600}{\pi h}=\frac{8\pi h^3+ 600}{\pi
  h}=\frac{300+600}{\pi h}=\frac{900}{\pi h}=24h^2
\end{eqnarray*}
Dans ce cas, $A^2=3h^2$, donc la longueur du côté de la tôle est
$2\times\sqrt{3}h=2\sqrt{3}\times \sqrt[3]{\frac{75}{2\pi}}\simeq 7,92$, soit
environ 79,2~cm.

\paragraph{Généralisation}


Pour un volume $v$ en dm\up{3}.

L'équation \eqref{volcone} devient:



\begin{equation*}
\label{volcone_v}
  \frac{2}{3}\pi R^2 H=v
\end{equation*}



Ainsi $R^2=\frac{3v}{2\pi H}$ et


\begin{equation*}
  S(H)=8(H^2+R^2)=8\left(H^2+\frac{3v}{2\pi H}\right)=8H^2+\frac{12v}{\pi H}
\end{equation*}


Ensuite on procède de la même manière que précedemment :
$S'(H)=16H-\frac{12V}{\pi H^2}=\frac{16H^3\pi-12v}{\pi H^2}$ la
surface est minimale pour :

$h=\sqrt[3]{\frac{3v}{4\pi}}$


\begin{eqnarray*}
h^3=\frac{3v}{4\pi}\Leftrightarrow 4\pi h^3=3v\Leftrightarrow 4h^2=\frac{3v}{h\pi}\\
S(h)=8h^2+\frac{12v}{\pi h}=24h^2
\end{eqnarray*}



\paragraph{Lieu des minima}

Le lieu des minima est :
\begin{equation*}
  \left\lbrace\left(h;24h^2\right)|v\in\R^{+}, \text{avec }h=
    \sqrt[3]{\frac{3v}{4\pi}} \right\rbrace
\end{equation*}

Donc le lieu des minimum appartient à la courbe d'équation $S=24h^2$.


\begin{center}
  \includegraphics[width=14cm]{la_bouee_cor}
\end{center}

\paragraph{La question de l'angle}




Avec quel angle faut-il découper le disque pour obtenir la bouée
désirée?

La \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/C%C3%B4ne_(g%C3%A9om%C3%A9trie)#Aire_lat.C3.A9rale}{surface latérale} d'un cône est donnée par la formule suivante $\pi
\times A\times R$.


Lorsque l'aire des plaques est minimale $h^3=\frac{3v}{4\pi}$ et l'on a $R^2=\frac{3v}{2\pi h}=2h^2$ et $A^2=R^2+h^2=3h^2$. En reportant, on obtient:

\begin{equation*}
 ( \pi
\times A\times R)^2=6\pi^2h^4
\end{equation*}

Donc $\pi\times A\times R=\sqrt{6}\pi h^2$



Pour un angle de mesure 360°, le secteur angulaire a pour aire
$\pi A^2=3\pi h^2$, donc l'angle du secteur angulaire vaut:

\begin{equation*}
  360\frac{\sqrt{6}\pi h^2}{3\pi h^2}=360\sqrt{\frac{2}{3}}
\end{equation*}


On peut remarquer qu'il ne dépend pas de $v$.


\begin{center}
  \includegraphics[width=10cm]{la_bouee_cor_2}
\end{center}

\begin{center}
  \includegraphics[width=10cm]{la_bouee_cor_3}
\end{center}

\end{document}













Lorsque l'aire des plaques est minimale $h^3=\frac{3v}{4\pi}$ et l'on a $A^2=R^2+h^2$ et $R^2=\frac{3v}{2\pi h}$. En reportant, on obtient:
\begin{equation*}
  A^2=R^2+h^2=\frac{3v}{2\pi h}+h^2=\frac{3v+2\pi h^3}{2\pi
    h}=\frac{9v}{4\pi h}
\end{equation*}
et
\begin{equation*}
 ( \pi
\times A\times R)^2=\pi^2A^2R^2=\pi^2\frac{9v}{4\pi h}\frac{3v}{2\pi h}=\frac{27}{8}\frac{v^2}{h^2}
\end{equation*}

Donc $\pi\times A\times R=\frac{3\sqrt{3}}{2\sqrt{2}}\frac{v}{h}=\pi\sqrt{\frac{3}{2}}R^2$


Pour un angle de mesure 360°, le secteur angulaire a pour aire
$\pi A^2$, donc l'angle du secteur angulaire vaut:

\begin{equation*}
  360\sqrt{\frac{3}{2}}\frac{R^2}{A^2}= 360\sqrt{\frac{3}{2}}\frac{\frac{3v}{2\pi h}}{\frac{9v}{4\pi h}}=360\sqrt{\frac{2}{3}}
\end{equation*}

